%
% Resumo na língua do documento (obrigatório). Segundo o manual da UNIPAMPA, deve ser escrito em um único parágrafo:
%

\begin{abstract}
Robôs móveis de baixo custo dependem da integração entre percepção, controle e localização para operar em ambientes internos, mas essa integração é limitada por restrições de processamento, ruído sensorial, disponibilidade de sensores e estabilidade do software embarcado. Este trabalho tem como objetivo estruturar, integrar e avaliar progressivamente uma plataforma robótica física para execução de SLAM visual em hardware limitado, utilizando Raspberry Pi, ROS 2, câmera RGB-D e interface de baixo nível com Arduino Nano. A pesquisa é conduzida como \emph{Design Science Research} (DSR), pois envolve a construção e o refinamento de um artefato tecnológico composto pelo robô físico, pela cadeia de aquisição sensorial, pela publicação de odometria e transformações, e pela execução do RTAB-Map como núcleo de mapeamento. Para a entrega parcial do TCC II, o texto consolida o novo escopo da monografia, deslocando a ênfase de simulação e processamento remoto para a validação em ambiente físico. A metodologia é organizada como um protocolo de avaliação que prevê a análise da estabilidade da pose, da coerência da odometria, da qualidade do mapa, da taxa de processamento e dos efeitos de ajustes de fusão sensorial. Como os ensaios finais ainda estão em andamento, os resultados quantitativos e evidências experimentais são tratados como elementos a consolidar, sem antecipação de conclusões. A contribuição desta etapa é estabelecer uma estrutura textual e metodológica coerente para discutir, na versão final, os limites e possibilidades do SLAM embarcado em uma plataforma robótica acessível, mantendo funcionalidades de navegação completa, como Nav2, como continuidade posterior à estabilização do mapeamento.
\end{abstract}

%
% Resumo na outra língua - se o texto for em Português, o abstract é em Inglês e vice versa -
% como parâmetros devem ser passadas as palavras-chave na outra língua,
% separadas por ponto e vírgula, e grafadas em letras minúsculas, salvo
% em nome próprio, abreviaturas, ..., em que podem ser usadas letras maiúsculas (ver exemplo abaixo).
%

\begin{englishabstract}{visual SLAM; mobile robotics; RGB-D camera; ROS 2; Raspberry Pi}
Low-cost mobile robots depend on the integration of perception, control, and localization to operate in indoor environments, but this integration is constrained by limited processing resources, sensor noise, sensor availability, and embedded software stability. This work aims to structure, integrate, and progressively evaluate a physical robotic platform for visual SLAM execution on constrained hardware, using a Raspberry Pi, ROS 2, an RGB-D camera, and a low-level Arduino Nano interface. The research follows Design Science Research (DSR), since it involves building and refining a technological artifact composed of the physical robot, the sensory acquisition chain, odometry and transform publication, and RTAB-Map execution as the mapping core. For the partial TCC II delivery, the text consolidates the revised scope of the monograph, shifting the emphasis from simulation and remote processing to validation on the physical platform. The methodology is organized as an evaluation protocol that considers pose stability, odometry consistency, map quality, processing rate, and the effects of sensor-fusion adjustments. Since the final experiments are still in progress, quantitative results and experimental evidence are treated as elements to be consolidated, without anticipating conclusions. The contribution of this stage is to establish a coherent textual and methodological structure for discussing, in the final version, the limits and possibilities of embedded SLAM on an accessible robotic platform, keeping full navigation capabilities, such as Nav2, as future work after mapping stabilization.
\end{englishabstract}
