%
% Resumo na língua do documento (obrigatório). Segundo o manual da UNIPAMPA, deve ser escrito em um único parágrafo:
%

\begin{abstract}
A popularização de robôs móveis autônomos de baixo custo depende da integração entre sensores acessíveis, controle embarcado e algoritmos de localização e mapeamento capazes de operar sob restrições reais de processamento, energia e ruído sensorial. Neste contexto, este trabalho teve como objetivo integrar e avaliar uma plataforma robótica física baseada em Raspberry Pi, ROS 2 e câmera RGB-D para execução de SLAM visual em ambiente interno. A pesquisa adotou a metodologia \emph{Design Science Research} (DSR), orientando a construção e a avaliação de um artefato tecnológico composto por um robô móvel reaproveitado, interface de baixo nível com microcontrolador, sensores de percepção e uma pilha de software voltada à estimação de movimento, publicação de transformações e geração de mapas. O eixo do trabalho consistiu na validação prática no robô físico, com ênfase na estabilidade do pipeline de odometria visual, transformações de coordenadas e execução do RTAB-Map em hardware limitado. Como resultado final, foi estabelecida uma configuração experimental reproduzível para odometria visual RGB-D e micro-mapeamento controlado em trajetórias curtas, confirmando a viabilidade de execução do SLAM visual no hardware embarcado sob iluminação controlada e avanço restrito. Os testes comprovaram a estabilidade com o robô estacionado, em avanços curtos e com comandos calibrados. Contudo, evidenciaram também limitações físicas e operacionais expressivas: a imprecisão dos sensores de odometria de roda impossibilitou a fusão sensorial confiável nesta fase, restringindo a estabilidade em giros e trajetórias longas, e reforçando a elevada sensibilidade do RTAB-Map à variação de iluminação e movimento rápido. Com isso, o projeto entregou uma plataforma funcional e documentada para futuras integrações da pilha completa de navegação autônoma (Nav2).
\end{abstract}

%
% Resumo na outra língua - se o texto for em Português, o abstract é em Inglês e vice-versa -
% como parâmetros devem ser passadas as palavras-chave na outra língua,
% separadas por ponto e vírgula, e grafadas em letras minúsculas, salvo
% em nome próprio, abreviaturas, ..., em que podem ser usadas letras maiúsculas (ver exemplo abaixo).
%

\begin{englishabstract}{visual SLAM; mobile robotics; RGB-D camera; ROS 2; Raspberry Pi}
The widespread adoption of low-cost autonomous mobile robots depends on the integration of accessible sensors, embedded control, and localization and mapping algorithms capable of operating under real constraints of processing, power, and sensor noise. In this context, this work aimed to integrate and evaluate a physical robotic platform based on Raspberry Pi, ROS 2, and an RGB-D camera for visual SLAM execution in indoor environments. The research adopted the Design Science Research (DSR) methodology, guiding the construction and evaluation of a technological artifact composed of a reused mobile robot, a low-level microcontroller interface, perception sensors, and a software stack focused on motion estimation, coordinate transform publication, and map generation. The core of the work consisted of practical validation on the physical robot, emphasizing the stability of the visual odometry pipeline, coordinate transforms, and RTAB-Map execution on constrained hardware. As a final result, a reproducible experimental baseline was established for RGB-D visual odometry and controlled micro-mapping in short trajectories, confirming the feasibility of executing visual SLAM on embedded hardware under controlled lighting and restricted movement. The tests proved the stability with the stationary robot, in short advances and with calibrated commands. However, they also evidenced significant physical and operational limitations: the inaccuracy of wheel odometry sensors prevented reliable sensor fusion in this phase, restricting stability in turns and long trajectories, and reinforcing the high sensitivity of RTAB-Map to lighting variation and fast motion. Thus, the project delivered a functional and documented platform for future integrations of the full autonomous navigation stack (Nav2).
\end{englishabstract}
